
\subsection{Timbre}
 L'étude du timbre s'est heurtée à certaines complications dont il est encore aujourd'hui difficile de s'affranchir. Ces problèmes sont mentionnés dans un grand nombre d'articles sur le sujet et nous pensons qu'il est toujours utile d'en faire mention ici. Le premier d'entre eux survient lorsque l'on s'interroge sur la définition même du mot timbre et sur les façons d'en faire une variable qui puisse être contrôlée et manipulée. 
 Une première réponse pourrait venir des réponses apportées par les pères de la discipline acoustique ou de l'étude de l'interprétation. Helmholtz \citet{Helmholtz} pensait que la qualité d'un son se mesurait seulement sur la partie continue du son plus précisément la structure harmonique de la partie «musicale» des sons —bien qu'il reconnaissait aussi l'importance des transitoires dans la différenciation des sons. Un peu plus tard, Seashore préférait définir le timbre comme la caractéristique d'un son qui dépend de la structure harmonique telle qu'elle est modifiée par la fréquence fondamentale et l'intensité. Cependant, il ne prenait pas en compte les modifications temporelles de l'enveloppe spectrale.
 Une autre réponse peut être élaborée en observant comment on définit une variable dans une autre discipline : la recherche comportementale. \citet{Kerlinger1973} propose deux méthodes pour cela : de manière constitutive, ou de manière fonctionnelle. La première définit la variable par rapport aux relations qu'elle entretient avec d'autres alors que la seconde indique directement comment mesurer la variable. Cependant, en raisonnant sur la définition du timbre donnée par l'\textit{American National Standard Institute}:
 \begin{quote}\label{defANSI}Le timbre est cet attribut de la sensation auditive qui permet à un sujet de juger que deux sons de hauteurs égales et de même intensité sont différents.\end{quote}
 \citet{Hajda1997} avancent que cette définition  n'est pas satisfaisante --au sens de \citet{Kerlinger1973}. En effet, les spécifications fournies ici ne peuvent ni constituer une définition opérationnelle puisqu'aucune méthode pour mesurer le timbre n'est proposée ni constituer une définition constitutive, car le rapport exact et quantifiable qu'entretient le timbre par rapport aux autres paramètres sonores n'est pas expliqué. Certes, il est précisé que le timbre n'est ni l'intensité ni la hauteur, mais cela ne serait que d'une mince utilité si l'on voulait \textit{quantifier} le timbre. 
 \\
 Pour \citet{Krumhansl1989} un autre problème posé par cette définition est qu'elle ne fournit aucune explication sur les raisons des différences de perception. Nous ne pouvons donc pas déterminer les propriétés physiques du signal, corrélées à notre perception du timbre.
 \\
 Une autre définition du timbre proposée par l'\textit{Association française de normalisation} est : 
 \begin{quote}Caractère de la sensation auditive qui différencie deux sons de même hauteur et de même intensité et qui permet la reconnaissance de l'origine ou de l'appartenance à un groupe de sons donnés. L'attaque, les composants du son, etc., agissent sur le timbre. Physiquement, le timbre est lié à la composition spectrale d'un son et à son évolution.
 \end{quote}
 \citet{Barthet2008} souligne dans ce cas que le timbre ne peut être envisagé comme un unique caractère de la sensation auditive («caractère» est au singulier dans la définition), car s'il n'est effectivement pas l'intensité ou la hauteur, nous savons cependant qu'il dépend dans une certaine mesure de ces paramètres. \citet{Fletcher1934} relevait déjà en 1934 que la fréquence fondamentale des sons et leur intensité influaient dans notre perception du timbre et le travail de \citet{Marozeau2004} montre qu'il existe des effets significatifs de la fréquence fondamentale sur le timbre. 
 \\
 La remarque précédente nous renvoie en fait à un autre problème inhérent à l'étude du timbre : sa multidimensionnalité. Ce problème est notamment souligné dans la définition du timbre du \textit{New Grove Dictionary of Music and Musicians} :
 \begin{quote} [Timbre is] a term describing the tonal quality of a sound; a clarinet and an oboe sounding the same note at the same loudness are said to produce different timbres. Timbre is a more complex attribute than pitch or loudness, which can each be represented by a one-dimensional scale (high-low for pitch, loud-soft for loudness); the perception of timbre is a synthesis of several factors, and in computer-generated music considerable efforts has been devoted to the creation and exploration of multi-dimensional timbral spaces. The frequency spectrum of a sound, and in particular the ways in which different partials grow in amplitude during the starting transient,are of great importance in determining the timbre.
 \end{quote}
 
 Ce qu'il faut comprendre ici c'est que le timbre ne peut s'étudier sur une unique dimension, nous pensons qu'il est nécessaire de tenir compte des micro-variations temporelles telles que les transitoires d'attaque (des fréquences qui apparaissent brièvement lors de l'attaque des sons), mais aussi de certaines macro-variations temporelles comme l'articulation (nous verrons les variations de timing au \ref{deftimings}), ou encore de l'évolution temporelle de la répartition spectrale qui peut être décrite (comme nous le verrons au \ref{mirtoolbox}) par un certain nombre de descripteurs acoustiques.
 \\
 Considérant d'ailleurs le problème de la multidimensionnalité, Krumhansl \citetaposp{Krumhansl1989}{p.44} expliquait : \begin{quote}Can we really assume the differences in spectral energy distributions are completely uncoupled from pitch perception mechanisms in hearing ? Can we assume that differences between amplitude envelopes are independent of duration judgements ? Of course, we can design carefully controlled experiments in which we require listeners to adjust different timbres to be equal on these other dimensions. But, in my view, these tedious experiments, more than anything else, illustrate the artificiality of the definition. What seems to be a more fruitful kind of question is understanding how the various dimensions combine in perception, for example, how timbre interacts with pitch structure and temporal patterning to yield phrasing, rhythm, and a sense of musical form.\end{quote} 
 L'idée présentée ici par Krumhansl nous semble aussi primordiale, en effet on ne saurait étudier le timbre comme une entité déconnectée de tout contexte musical. Nous pensons que ce manque d'\textit{écologie} est souvent la raison de critiques des musiciens envers les psychologues de la musique ou les musicologues; et qu'il peut aussi être une des raisons de résultats contredisant parfois l'expérience des musiciens. 
 \\  
\subsection{Tempo et Timing}\label{deftimings}
 Jusqu'à l'invention du métronome, la vitesse à laquelle doit s'exécuter une pièce de musique était précisée par des termes italiens. Ces termes comme \textit{Adagio, Allegro, Presto}, ne renvoyaient pas à un tempo exact, mais plutôt à une certaine sensation de vitesse. L'interprète ou le chef d'orchestre dispose encore à ce moment d'une certaine flexibilité dans la vitesse d'exécution qui disparaitra bientôt avec le brevet déposé en 1816 par l'allemand Johann Nepomuk Maelzel. En effet, dès l'invention du métronome les allures d'interprétation sont indiquées plus précisément puisqu'il est désormais possible de les mesurer et de les reproduire. 
 
 \begin{quote}
 Le tempo est défini comme la vitesse des beats à un certain niveau de métrique, par exemple à la noire. Habituellement, le niveau métrique correspond à la vitesse à laquelle la plupart des gens battraient le rythme de la musique et il est donné en nombre de beats par minutes. Dans la plupart des cas, ce niveau métrique correspond au dénominateur de la signature de la pièce. \citetaposp{Gouyon2005}{p. 7}
 \end{quote}
 
 
 
 \citet{Gouyon2005} distinguent trois formes de changements de timing qui nous semblent pertinentes (représentées à la Figure \ref{figdeftimings}) : 
 \begin{itemize}
 \item \textit{Timing expressif} : Il s'agit du cas de figure dans lequel un évènement \textit{isolé} censé tomber sur un beat du tempo arrive en avance ou en retard. Les évènements suivants restent calés sur le tempo global (voir b Figure \ref{figdeftimings}).
 \item \textit{Changement de tempo local} : C'est le cas lorsqu’un évènement arrive en avance ou en retard sur le beat, que les évènements suivants gardent ce décalage un certain temps puis réduisent peu à peu l'écart sur le tempo jusqu'à se recaler parfaitement sur le tempo établi précédemment (voir c Figure \ref{figdeftimings}).
 \item \textit{Changement de tempo global} : C'est le cas lorsqu'un évènement arrive en avance ou en retard sur le beat et que les évènements suivants gardent cet écart temporel sur le beat (voir d \ref{figdeftimings}).
 \end{itemize}
 
 \begin{figure}[h]
 \includegraphics{deftimings.png}
 \caption{Différences entre plusieurs variations temporelles (\citetaposp{Robertson2012a}{p. 8}).}
 \label{figdeftimings}
 \end{figure} 
 
 Les deux notions de tempo et de timing pourraient sembler assez identiques d'un point de vue mathématique, puisque dans les faits tempo et timing sont seulement un nombre d'évènements divisé par la distance temporelle qui les sépare, pourtant il est nécessaire de les distinguer. En effet, le changement de tempo peut être la conséquence du rubato, d'un accelerando ou d'un ritardando alors que le timing expressif s'apparente plus une volonté de jouer la note en dehors du beat. On comprend donc que dans ce dernier cas le tempo ne change pas, l'interprète modifie juste la position d'un évènement par rapport au tempo dans le but de le faire ressortir. Perceptivement, nous distinguons ces deux types d'évènements, pour preuve, lorsque nous tapons des mains en rythme, nous ne changeons pas notre allure si une note en dehors du beat apparait : nous la remarquons ! 